\documentclass[11pt]{article}\usepackage[]{graphicx}\usepackage[]{color}
% maxwidth is the original width if it is less than linewidth
% otherwise use linewidth (to make sure the graphics do not exceed the margin)
\makeatletter
\def\maxwidth{ %
  \ifdim\Gin@nat@width>\linewidth
    \linewidth
  \else
    \Gin@nat@width
  \fi
}
\makeatother

\definecolor{fgcolor}{rgb}{0.345, 0.345, 0.345}
\newcommand{\hlnum}[1]{\textcolor[rgb]{0.686,0.059,0.569}{#1}}%
\newcommand{\hlstr}[1]{\textcolor[rgb]{0.192,0.494,0.8}{#1}}%
\newcommand{\hlcom}[1]{\textcolor[rgb]{0.678,0.584,0.686}{\textit{#1}}}%
\newcommand{\hlopt}[1]{\textcolor[rgb]{0,0,0}{#1}}%
\newcommand{\hlstd}[1]{\textcolor[rgb]{0.345,0.345,0.345}{#1}}%
\newcommand{\hlkwa}[1]{\textcolor[rgb]{0.161,0.373,0.58}{\textbf{#1}}}%
\newcommand{\hlkwb}[1]{\textcolor[rgb]{0.69,0.353,0.396}{#1}}%
\newcommand{\hlkwc}[1]{\textcolor[rgb]{0.333,0.667,0.333}{#1}}%
\newcommand{\hlkwd}[1]{\textcolor[rgb]{0.737,0.353,0.396}{\textbf{#1}}}%
\let\hlipl\hlkwb

\usepackage{framed}
\makeatletter
\newenvironment{kframe}{%
 \def\at@end@of@kframe{}%
 \ifinner\ifhmode%
  \def\at@end@of@kframe{\end{minipage}}%
  \begin{minipage}{\columnwidth}%
 \fi\fi%
 \def\FrameCommand##1{\hskip\@totalleftmargin \hskip-\fboxsep
 \colorbox{shadecolor}{##1}\hskip-\fboxsep
     % There is no \\@totalrightmargin, so:
     \hskip-\linewidth \hskip-\@totalleftmargin \hskip\columnwidth}%
 \MakeFramed {\advance\hsize-\width
   \@totalleftmargin\z@ \linewidth\hsize
   \@setminipage}}%
 {\par\unskip\endMakeFramed%
 \at@end@of@kframe}
\makeatother

\definecolor{shadecolor}{rgb}{.97, .97, .97}
\definecolor{messagecolor}{rgb}{0, 0, 0}
\definecolor{warningcolor}{rgb}{1, 0, 1}
\definecolor{errorcolor}{rgb}{1, 0, 0}
\newenvironment{knitrout}{}{} % an empty environment to be redefined in TeX

\usepackage{alltt}
\newcommand\grafiki[1]{obrazki/#1}
\newcommand\other[1]{other/#1}
\newcommand{\prefix}[2]{\ifnum#2=1\expandafter\grafiki{#1}\else\expandafter\other{#1}\fi}
\input{\prefix{setup}{2}}

\author{Andrzej Puć\\Bartłomiej Chwiłkowski}
\date{29 listopada 2020r}
\IfFileExists{upquote.sty}{\usepackage{upquote}}{}
\begin{document}
\newcommand{\po}{\ensuremath{\operatorname{d}\!}}

\title{Sprawozdanie 1}
\maketitle

% WAZNE LINKI %
% https://www.statista.com/statistics/486063/co2-emission-from-public-transportationt-uk/

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{center}
Nazwisko i imię prowadzącego: dr inż. Andrzej Giniewicz
\end{center}
\newpage
\tableofcontents

\section{Opis danych i cel analizy}
\subsection{Skąd pochodzą dane?}
Dane pochodzą~z~urzędu brytyjskiego Vehicle Certification Agency \cite{VCA}. Publikowane zazwyczaj~w~kilku plikach rocznie zostały zebrane przez użytkownika portalu Kaggle, Andriy Samoshyn \cite{kaggle}. Dane zawierają informacje na temat konstrukcji~i~emisji dla modeli samochodów~z~lat 2000 do 2013.

\subsection{Cel analizy}
Przed dalszą analizą danych chcemy, tam gdzie to możliwe, znaleźć wartości dla ich braku. Zmienną~dla~której taka operacja powinna okazać się dość prosta jest przedział podatkowy, gdzie dla danych~o~emisji~$CO_2$,~w~których nie występują braki, możemy obliczyć przedział opłat. W~przypadku danych~o~większej ilości brakujących elementów, szczególnie tych dotyczących emisji, wykonana zostanie głębsza analiza oraz, tam gdzie to możliwe,\\imputacja danych. \\
\textbf{Po obsłudze braków danych podjęta zostanie właściwa część analizy, która będzie miała na celu opis zmiany głównych charakterystyk związanych z emisją na przestrzeni lat względem obowiązujących regulacji.}


\section{Obsługa braków danych}

\subsection{Braki danych dotyczące spalania}
Braki~w~danych dotyczących spalania można próbować wytłumaczyć występowaniem samochodów~elektrycznych. Występują one dla samochodów o następującym napędzie:

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{verbatim}
## [1] Electricity/Petrol Electricity        Electricity/Diesel
## 13 Levels: CNG Diesel Diesel Electric Electricity ... Petrol Hybrid
\end{verbatim}
\end{kframe}
\end{knitrout}

\textbf{Widać jednak, że znajdujące się powyżej rodzaje paliwa to także Electricity/Petrol~i~Electricity/Diesel, które zgodnie~z~wcześniejszymi założeniami powinny być paliwami pojazdów hybrydowych typu Plug-in.}
Ze względu na małą ilość tych modeli można przeanalizować każdy~z~osobna.
Są to, dla paliwa \texttt{Electricity/Petrol}, modele
\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{verbatim}
##               model producent
## 1              Volt Chevrolet
## 2    Plug-in Hybrid    Toyota
## 3    Earth EV & 1.4  Vauxhall
## 4 Electron EV & 1.4  Vauxhall
## 5  Positiv EV & 1.4  Vauxhall
\end{verbatim}
\end{kframe}
\end{knitrout}

\textbf{Wszystkie modele samochodów firm Chevrolet, Toyota~i~Vauxhall (Opel) przedstawione powyżej to rzeczywiście hybrydy typu Plug-in}. Analogicznie, modele~z~silnikami diesla to

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{verbatim}
##                model producent
## 1 V60 Plug-in Hybrid     Volvo
\end{verbatim}
\end{kframe}
\end{knitrout}

Podobnie~w~tym przypadku jest to typ Plug-in. \textbf{Ubogi zestaw informacji na ich temat może wynikać~z~faktu, że do roku 2019 producent nie miał obowiązku podawać części danych dotyczących samochodów hybrydowych} \cite{vca_2020}. Jedyne informacje dotyczące spalania pojawiają się~w~kategorii spalania mieszanego~i~są to wartości

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{verbatim}
## [1] 1.2 2.1 1.2 1.2 1.2 1.8
\end{verbatim}
\end{kframe}
\end{knitrout}

\textbf{Spalanie średnie na trasie mieszanej (miasto + autostrada) dla hybryd typu Plug-in wynosi $1.45$ litra~na~sto kilometrów~i~jest~o~wiele niższe od średniego spalania wszystkich samochodów, które wynosi aż $10.47$ litra}.

\subsection{Braki danych dotyczących emisji}

\subsection{Emisja THC}\label{thc}
Sprawdzony zostanie typ samochodów emitujących THC.



\textbf{Braki danych występują dla większości typów paliwa oraz producentów, gdzie aż $60$ nie zawsze podaje dane na temat emisji TXC}. Należy podkreślić, że część~z~nich zawsze publikowała dane dotyczące emisji THC swoich samochodów

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlkwd{setdiff}\hlstd{(}\hlkwd{unique}\hlstd{(cars_data}\hlopt{$}\hlstd{manufacturer[}\hlopt{!}\hlkwd{is.na}\hlstd{(thc)]),}
        \hlkwd{unique}\hlstd{(cars_data}\hlopt{$}\hlstd{manufacturer[}\hlkwd{is.na}\hlstd{(thc)]))}
\end{alltt}
\begin{verbatim}
## [1] "Corvette"     "Hummer"       "Abarth"       "MG Motors Uk" "McLaren"
\end{verbatim}
\end{kframe}
\end{knitrout}

oraz \textbf{część nie publikowała ich nigdy}



\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlkwd{setdiff}\hlstd{(}\hlkwd{unique}\hlstd{(cars_data}\hlopt{$}\hlstd{manufacturer[}\hlkwd{is.na}\hlstd{(thc)]),}
        \hlkwd{unique}\hlstd{(cars_data}\hlopt{$}\hlstd{manufacturer[}\hlopt{!}\hlkwd{is.na}\hlstd{(thc)]))}
\end{alltt}
\begin{verbatim}
## [1] "LTI"  "Tata"
\end{verbatim}
\end{kframe}
\end{knitrout}

Aby dokładnie przeanalizować ten typ emisji, ze względu na dużą ilość braków danych, przeprowadzona zostanie imputacja na podstawie klasycznej regresji liniowej \cite{gelman_hill_2006}. \textbf{Regresja zostanie przeprowadzona na podstawie emisji $CO_2$, spalania~i~pojemności silnika}. Dokonując tego typu imputacji godzimy się na pewien błąd związany~z~założeniem, że zależność emisji THC od zmiennych objaśniających jest liniowa. Na podstawie charakterystyk fizycznych zmiennych objaśniających zakłada się też brak liniowej zależności między nimi. Ze wszystkich danych użytych poniżej usunięte zostaną samochody elektryczne jako nieemitujące THC. \textbf{Zgodnie~z~normami emisji dla samochodów pasażerskich~w~roku 2005 norma dla THC zmieniła się~z~$0.20$ na $0.10\frac{g}{km}$ \cite{normy_emisji}. W~związku~z~tą zmianą, regresja zostanie wykonana dla lat $2000-2004$~i~$2005-2013$~z~osobna.}\\
Osobno rozważony zostanie też przypadek danych~o~wartościach~100~i~200~układających się~w~linie proste poziome dla lat 2002 - 2005. Dane te pochodzą~z~czterech plików~\texttt{.csv}.



W~każdym~z~plików znajduje się znaczna ilość tych wartości~i~znikoma ilość\\innych pomiarów.

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlkwd{table}\hlstd{(cars_data}\hlopt{$}\hlstd{thc_emissions[cars_data}\hlopt{$}\hlstd{file} \hlopt{==}
                               \hlstr{"Part_A_Euro_IV_latest.csv"}\hlstd{])}
\end{alltt}
\begin{verbatim}
## 
## 100 200 500 
## 477   1   2
\end{verbatim}
\begin{alltt}
\hlkwd{table}\hlstd{(cars_data}\hlopt{$}\hlstd{thc_emissions[cars_data}\hlopt{$}\hlstd{file} \hlopt{==}
                               \hlstr{"Part_A_Euro_IV_may2003.csv"}\hlstd{])}
\end{alltt}
\begin{verbatim}
## 
## 100 
## 482
\end{verbatim}
\begin{alltt}
\hlkwd{table}\hlstd{(cars_data}\hlopt{$}\hlstd{thc_emissions[cars_data}\hlopt{$}\hlstd{file} \hlopt{==}
                               \hlstr{"Part_B_Euro_III_latest.csv"}\hlstd{])}
\end{alltt}
\begin{verbatim}
## 
##  100  125  200  400  500  600 
## 1164    1  109    2    1    2
\end{verbatim}
\begin{alltt}
\hlkwd{table}\hlstd{(cars_data}\hlopt{$}\hlstd{thc_emissions[cars_data}\hlopt{$}\hlstd{file} \hlopt{==}
                               \hlstr{"Part_B_Euro_III_may2003.csv"}\hlstd{])}
\end{alltt}
\begin{verbatim}
## 
##  100  200  400  600 
## 1073   88    2    2
\end{verbatim}
\end{kframe}
\end{knitrout}

W~związku~z~nienaturalnym charakterem takich danych zostały one odrzucone na potrzeby poniższej analizy,~z~zachowaniem danych~o~innych niż~$100$~i~$200$~wartościach.












Pierwszym krokiem jest predykcja deterministyczna, następnie przeprowadzone zostaje dodanie szumu, który pomoże~w~zachowaniu odchylenia standardowego próby (\textit{Random regression imputation}, \cite{gelman_hill_2006}).



Kolejnym krokiem będzie połączenie prób~z~obu przedziałów czasowych. Łatwo zauważyć, że uzyskane wartości są liczbami~o~dokładności zapisu do piątego miejsca dziesiętnego. Dodane zostaje zaokrąglenie losowe ze względu na przyjęty~w~danych zapis emisji \\liczbami całkowitymi.



\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlstd{regresja_round} \hlkwb{<-} \hlkwd{random_round}\hlstd{(regresja)}
\hlstd{regresja_2_round} \hlkwb{<-} \hlkwd{random_round}\hlstd{(regresja_2)}
\end{alltt}
\end{kframe}
\end{knitrout}

\subsubsection{Sprawdzenie poprawności imputacji}

\textbf{Dane zaimputowane na podstawie regresji liniowej~z~szumem \cite{gelman_hill_2006} mają bardzo podobne charakterystyki do danych już istniejących~w~bazie}. Odchylenie standardowe dla danych przed imputacją wynosiło $33.4254214$~a~po imputacji $31.0912371$. Odpowiednio średnia~z~próby wynosiła $62.5264985$~i~wynosi $59.4166246$. \textbf{W celu wizualnego sprawdzenia poprawności imputacji wykonany został wykres kwantylowy na \hyperref[fig:qq_thc_imp]{wykresie}}.





\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{figure}
\includegraphics[width=\maxwidth]{figure/qq_thc_imp-1} \caption[Porównanie wykresu kwantylowego dla danych zaimputowanych i przed imputacją~z~linią~$y = x$]{Porównanie wykresu kwantylowego dla danych zaimputowanych i przed imputacją~z~linią~$y = x$. Wykresy układają się od lewej,~w~kolejności zmian norm unijnych dotyczących emisji THC.}\label{fig:qq_thc_imp}
\end{figure}


\end{knitrout}

\subsection{Emisja NOX}



\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{verbatim}
## lata
## 2004 2003 2000 2001 
## 1761 1597 1251  608
\end{verbatim}
\end{kframe}
\end{knitrout}



\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{verbatim}
## 
##      DatapartC_july2000.csv  Part_B_Euro_III_latest.csv 
##                        1251                        1002 
## Part_B_Euro_III_may2003.csv   Part_A_Euro_IV_latest.csv 
##                         940                         759 
##  Part_A_Euro_IV_may2003.csv 
##                         657
\end{verbatim}
\end{kframe}
\end{knitrout}



Analogicznie do przypadku emisji THC zbudowany został model imputacji oparty na regresji liniowej. \textbf{Normy unijne zmieniały się tutaj aż trzy razy stąd regresja zostanie zastosowana na trzech przedziałach: od roku 2000 do 2005, od roku 2006 do 2011~i~od roku 2012 do 2013 \cite{normy_emisji}}. Pierwszym krokiem będzie usunięcie danych~z~wcześniej\\wymienionego przedziału.



Tak przekształcone wartości emisji NOX zostaną poddane regresji liniowej dla różnych reżimów.



\subsubsection{Sprawdzenie poprawności imputacji}



Dane po imputacji przy pomocy regresji liniowej~z~szumem~posiadają odchylenie standardowe $122.749354$.~a~przed imputacją $133.9913588$. Odpowiednio średnia~z~próby wynosi $111.0240381$~i~wynosi $121.264543$. Nie są to wartości tak bardzo bliskie jak~w~analizowanych brakach dla emisji THC  (por. \ref{thc}). Ponadto \hyperref[fig:qq_nox_imp]{wykres kwantylowy} wskazuje na pochodzenie danych~z~różnych rozkładów. W~związku~z~tymi wynikami analizowane będą jedynie dane~o~emisji NOX istniejące przed imputacją.
\clearpage

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{figure}
\includegraphics[width=\maxwidth]{figure/qq_nox_imp-1} \caption[Wykres przedstawia porównanie wykresu kwantylowego dla danych zaimputowanych i przed imputacją~z~linią~$y = x$]{Wykres przedstawia porównanie wykresu kwantylowego dla danych zaimputowanych i przed imputacją~z~linią~$y = x$. Wykresy układają się od lewej,~w~kolejności zmian norm unijnych dotyczących emisji NOX.}\label{fig:qq_nox_imp}
\end{figure}


\end{knitrout}

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{verbatim}
## 
## 32 33 35 
##  2  1  2
\end{verbatim}
\end{kframe}
\end{knitrout}

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{verbatim}
## [1] 72 50 50 85 85
\end{verbatim}
\end{kframe}
\end{knitrout}





\section{Wizualna analiza danych}
\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{verbatim}
## [1] Diesel Petrol
## 13 Levels: CNG Diesel Diesel Electric Electricity ... Petrol Hybrid
\end{verbatim}
\end{kframe}
\end{knitrout}





\subsection{Proporcje emisji wśród nowych samochodów}
Budowa samochodu ma duży wpływ na emisję CO$_{2}$, a produkowane są samochody~o~różnych stopniach emisji.
Poniżej przedstawione jest porównanie jaki udział w produkcji mają samochody o różnych progach emisji (wykres \ref{fig:emisje}). 


\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{figure}
\includegraphics[width=\maxwidth]{figure/emisje-1} \caption[Wykres przedstawiający udział samochodów w przedziałach emisji]{Wykres przedstawiający udział samochodów w przedziałach emisji}\label{fig:emisje}
\end{figure}


\end{knitrout}

\subsection{Udział poszczególnych rodzajów paliw}




\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{figure}
\includegraphics[width=\maxwidth]{figure/fuel-1} \caption[Wykres mozajkowy Przedstawiający udział samochodów z danym rodzajem paliwa]{Wykres mozajkowy Przedstawiający udział samochodów z danym rodzajem paliwa. Szerokość słupków jest proporcjonalna do liczby wyprodukowanych samochodów w danym roku.}\label{fig:fuel}
\end{figure}


\end{knitrout}

\clearpage

\subsection{Zmiana znormalizowanej emisji w latach}
Aby porównać zmiany dla różnych rodzajów emisji dane emisji zostaną standaryzowane według wzoru i przedstawione na \hyperref[fig:spider]{wykresie}.
$$y_{i}=\frac{x_{i}-\mu}{\sigma} $$
$\mu$ - średnia populacji\\
$\sigma$ - odchylenie standardowe populacji\\

\textbf{Dzięki standaryzacji będzie można odczytać jak dana wartość ma się do całości.
Przedziały zostały klasycznie już dobrane według zmian przepisów UE dotyczących emisji CO$_{2}$ i THC \cite{normy_emisji}.}


\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{figure}
\includegraphics[width=\maxwidth]{figure/spider-1} \caption[Wykresy radarowe przedstawiające standaryzowane średnie emisje w latach w których obowiązywały inne unijne przepisy]{Wykresy radarowe przedstawiające standaryzowane średnie emisje w latach w których obowiązywały inne unijne przepisy.}\label{fig:spider}
\end{figure}


\end{knitrout}

\section{Wnioski}
Spadek emisji może być spowodowany mniejszą pojemnością silnika \ref{fig:pojemnosc}.
Pojemności są mierzone przedziałami o szerokości 500 cm$^{3}$.

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{figure}
\includegraphics[width=\maxwidth]{figure/pojemnosc-1} \caption[Wykres udziału samochodów~z~różnymi objętościami silnika~w~całości sprzedawanych samochodów]{Wykres udziału samochodów~z~różnymi objętościami silnika~w~całości sprzedawanych samochodów.}\label{fig:pojemnosc}
\end{figure}


\end{knitrout}

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{figure}
\includegraphics[width=\maxwidth]{figure/spider2-1} \caption[Wykresy radarowe przedstawiające standaryzowane średnie emisje porównane pomiędzy silnikami diesla~i~benzynowymi]{Wykresy radarowe przedstawiające standaryzowane średnie emisje porównane pomiędzy silnikami diesla~i~benzynowymi.}\label{fig:spider2}
\end{figure}


\end{knitrout}

\newpage
\bibliographystyle{IEEEtran}
\bibliography{other/Biblio}


\end{document}
